\subsection{Stimuli}
 
 Comme nous l'avons évoqué dans la sous-section \ref{notremethodo} la première étape est de sélectionner des interprétations «bonnes» et/ou typiques de la ou les pièces à étudier. Au regard de notre objet d'étude, les nuances de timbres au piano, il était nécessaire de disposer de plusieurs pièces de musiques interprétées avec des nuances timbrales différentes. Cependant, il est essentiel pour qu'une étude rigoureuse puisse être envisagée que tous les paramètres autres que ceux dont nous voulons vérifier l'évolution demeurent stables dans les stimuli. 
 
 Dans les paragraphes suivants, nous expliquerons le choix et la procédure d'enregistrement des stimuli. Ces dernières étapes ont été pensées par Michel Bernays dans le cadre de son pH. D. et par Prof. Caroline Traube sa directrice de recherche. Cependant, en vue de travailler nous même sur les stimuli nous avons pu prendre part à l'étape d'enregistrement. Nous pensons effectivement que les stimuli obtenus pour les études de Michel Bernays constituent des stimuli parfaits pour la présente étude : il s'agit d'interprétations pianistiques dans lesquelles il est demandé à plusieurs interprètes de jouer une même pièce en soulignant à chaque fois une des cinq nuances de timbre suivantes : \textbf{brillant, sombre, velouté, rond, sec.}
 
 Plus précisément, les pièces interprétées n'ont pas été prises dans le répertoire pianistique connu, mais plutôt composées pour l'occasion. En effet, il est possible que la connaissance pour certains, d'une pièce, à priori, provoque un biais par rapport à d'autres ne l'ayant jamais pratiqué. De plus, il est assez difficile de trouver une pièce du répertoire pianistique qui s'adapte parfaitement à toutes les nuances timbrales étudiées. Pour ces deux raisons, il a été commandé, à quatre compositeurs Doctorants de la Faculté de Musique de l'Université de Montréal, des oeuvres originales qui pourraient être jouées dans les cinq nuances considérées. \citet{Bernays2013c} explique que quinze pièces lui ont été proposées et qu'avec l'aide de pianistes professionnels, en se basant sur les critères d'adaptation à chaque nuance et sur les difficultés techniques présentes dans les pièces, quatre ont été retenues. Les quatre pièces (présentées à la figure\ref{pieces}) ne font que quelques mesures chacune et Bernays précise que les tempos variants, leurs durées sont comprises entre 12 et 15 secondes.
 
 Le chercheur a ensuite proposé à trois interprètes de niveaux professionnels de jouer ces quatre pièces tour à tour avec les cinq nuances proposées. Le piano utilisé pour ce faire était un Bösendorfer Imperial 290 grand piano. Les pianistes avaient bien sûr reçu les pièces à l'avance et ont eu le temps de se préparer avant la séance d'enregistrement. Ces sessions d'enregistrement ont été refaites trois fois pour chaque pianiste, pour un total de 180 enregistrements --3 pianistes *5 nuances *4 pièces * 3 sessions = 180 enregistrements.
 
 Deux microphones cardioïdes DPA 4011-TL ont été disposés en XY à peu près à un mètre de distance face au côté ouvert du couvercle et à mi-distance entre le clavier et le fond du coffre. Les pieds étaient réglés à 1.20 m de hauteur et les micros dirigés vers le côté le plus lointain de la table d'harmonie. Il s'agit d'une configuration «standard» de prise de son stéréophonique rapprochée. Deux  microphones omnidirectionnels DPA 2006 aussi disposés en XY ont été placés à 50 cm derrière les cardioïdes à une hauteur de 1.40 mètre et pointant au même endroit que les cardioïdes pour une prise de son de type ambiance prenant en compte la réverbération de la salle. Un fichier de 24 bits, échantillonné à 44 100 Hertz, a été créé pour chaque enregistrement.
 
 Notons que bien que les sessions d'enregistrements se soient déroulées sur plusieurs jours, les emplacements des micros ont été rigoureusement marqués et réutilisés d'une session à l'autre.
 
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{pieces.png}
\caption{Les quatre pièces composées pour \citet{Bernays2013c} servant de stimuli dans la présente étude.}
\label{pieces}
\end{center}
\end{figure}